---
title: >-
    بخش ۱
---
# بخش ۱

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو سوگ پدر شاه نوذر بداشت</p></div>
<div class="m2"><p>ز کیوان کلاه کیی برفراشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به تخت منوچهر بر بار داد</p></div>
<div class="m2"><p>بخواند انجمن را و دینار داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>برین برنیامد بسی روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>که بیدادگر شد سر شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ز گیتی برآمد به هر جای غو</p></div>
<div class="m2"><p>جهان را کهن شد سر از شاه نو</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چو او رسمهای پدر درنوشت</p></div>
<div class="m2"><p>ابا موبدان و ردان تیز گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>همی مردمی نزد او خوار شد</p></div>
<div class="m2"><p>دلش بردهٔ گنج و دینار شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>کدیور یکایک سپاهی شدند</p></div>
<div class="m2"><p>دلیران سزاوار شاهی شدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چو از روی کشور برآمد خروش</p></div>
<div class="m2"><p>جهانی سراسر برآمد به جوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بترسید بیدادگر شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاد کس نزد سام سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به سگسار مازندران بود سام</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاد نوذر بر او پیام</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>خداوند کیوان و بهرام و هور</p></div>
<div class="m2"><p>که هست آفرینندهٔ پیل و مور</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>نه دشواری از چیز برترمنش</p></div>
<div class="m2"><p>نه آسانی از اندک اندر بوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>همه با توانایی او یکیست</p></div>
<div class="m2"><p>اگر هست بسیار و گر اندکیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>کنون از خداوند خورشید و ماه</p></div>
<div class="m2"><p>ثنا بر روان منوچهر شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>ابر سام یل باد چندان درود</p></div>
<div class="m2"><p>که آید همی ز ابر باران فرود</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>مران پهلوان جهاندیده را</p></div>
<div class="m2"><p>سرافراز گرد پسندیده را</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>همیشه دل و هوشش آباد باد</p></div>
<div class="m2"><p>روانش ز هر درد آزاد باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>شناسد مگر پهلوان جهان</p></div>
<div class="m2"><p>سخنها هم از آشکار و نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>که تا شاه مژگان به هم برنهاد</p></div>
<div class="m2"><p>ز سام نریمان بسی کرد یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>همیدون مرا پشت گرمی بدوست</p></div>
<div class="m2"><p>که هم پهلوانست و هم شاه دوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>نگهبان کشور به هنگام شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ازویست رخشنده فرخ کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>کنون پادشاهی پرآشوب گشت</p></div>
<div class="m2"><p>سخنها از اندازه اندر گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>اگر برنگیرد وی آن گرز کین</p></div>
<div class="m2"><p>ازین تخت پردخته ماند زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>چو نامه بر سام نیرم رسید</p></div>
<div class="m2"><p>یکی باد سرد از جگر برکشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>به شبگیر هنگام بانگ خروس</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد خروشیدن بوق و کوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>یکی لشکری راند از گرگسار</p></div>
<div class="m2"><p>که دریای سبز اندرو گشت خوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چو نزدیک ایران رسید آن سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>پذیره شدندش بزرگان به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>پیاده همه پیش سام دلیر</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند و گفتند هر گونه دیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ز بیدادی نوذر تاجور</p></div>
<div class="m2"><p>که بر خیره گم کرد راه پدر</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>جهان گشت ویران ز کردار اوی</p></div>
<div class="m2"><p>غنوده شد آن بخت بیدار اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>بگردد همی از ره بخردی</p></div>
<div class="m2"><p>ازو دور شد فرهٔ ایزدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>چه باشد اگر سام یل پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>نشیند برین تخت روشن روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>جهان گردد آباد با داد او</p></div>
<div class="m2"><p>برویست ایران و بنیاد او</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>که ما بنده باشیم و فرمان کنیم</p></div>
<div class="m2"><p>روانها به مهرش گروگان کنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>بدیشان چنین گفت سام سوار</p></div>
<div class="m2"><p>که این کی پسندد ز من کردگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>که چون نوذری از نژاد کیان</p></div>
<div class="m2"><p>به تخت کیی بر کمر بر میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>به شاهی مرا تاج باید بسود</p></div>
<div class="m2"><p>محالست و این کس نیارد شنود</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>خود این گفت یارد کس اندر جهان</p></div>
<div class="m2"><p>چنین زهره دارد کس اندر نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>اگر دختری از منوچهر شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بران تخت زرین شدی با کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>نبودی جز از خاک بالین من</p></div>
<div class="m2"><p>بدو شاد بودی جهانبین من</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>دلش گر ز راه پدر گشت باز</p></div>
<div class="m2"><p>برین برنیامد زمانی دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>هنوز آهنی نیست زنگار خورد</p></div>
<div class="m2"><p>که رخشنده دشوار شایدش کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>من آن ایزدی فره باز آورم</p></div>
<div class="m2"><p>جهان را به مهرش نیاز آورم</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>شما بر گذشته پشیمان شوید</p></div>
<div class="m2"><p>به نوی ز سر باز پیمان شوید</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>گر آمرزش کردگار سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>نیابید و از نوذر شاه مهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>بدین گیتی اندر بود خشم شاه</p></div>
<div class="m2"><p>به برگشتن آتش بود جایگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>بزرگان ز کرده پشیمان شدند</p></div>
<div class="m2"><p>یکایک ز سر باز پیمان شدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>چو آمد به درگاه سام سوار</p></div>
<div class="m2"><p>پذیره شدش نوذر شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>به فرخ پی نامور پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>جهان سر به سر شد به نوی جوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>به پوزش مهان پیش نوذر شدند</p></div>
<div class="m2"><p>به جان و به دل ویژه کهتر شدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>برافروخت نوذر ز تخت مهی</p></div>
<div class="m2"><p>نشست اندر آرام با فرهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>جهان پهلوان پیش نوذر به پای</p></div>
<div class="m2"><p>پرستنده او بود و هم رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>به نوذر در پندها را گشاد</p></div>
<div class="m2"><p>سخنهای نیکو بسی کرد یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>ز گرد فریدون و هوشنگ شاه</p></div>
<div class="m2"><p>همان از منوچهر زیبای گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>که گیتی بداد و دهش داشتند</p></div>
<div class="m2"><p>به بیداد بر چشم نگماشتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>دل او ز کژی به داد آورید</p></div>
<div class="m2"><p>چنان کرد نوذر که او رای دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>دل مهتران را بدو نرم کرد</p></div>
<div class="m2"><p>همه داد و بنیاد آزرم کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>چو گفته شد از گفتنیها همه</p></div>
<div class="m2"><p>به گردنکشان و به شاه رمه</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>برون رفت با خلعت نوذری</p></div>
<div class="m2"><p>چه تخت و چه تاج و چه انگشتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>غلامان و اسپان زرین ستام</p></div>
<div class="m2"><p>پر از گوهر سرخ زرین دو جام</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>برین نیز بگذشت چندی سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>نه با نوذر آرام بودش نه مهر</p></div></div>